\chapter{Mineração de Dados na WEB} \label{capitulo2}

% \section{}
		No inicio, a \textit{Web} continha páginas estáticas objetivando um acesso cômodo as informações. Muitas páginas eram manualmente implementadas, sem contemplar muito a interação com o usuário. Geralmente seguiam a direção servidor-usuário.
		
		Com a expansão e o acesso crescente, as páginas começaram a evoluir, assim como a \textit{Web}. Tornando-se dinâmica, onde encontramos páginas construídas interagindo-se com o usuário. Nos encontramos neste estágio evolutivo, e caminhamos para um futuro muito mais brilhante.
		
		E como a evolução não tem fim, estamos observando a concepção da \textit{Web} Semântica. Onde apenas apresentar as informações para o usuário não é o suficiente, como é preciso, expressar de uma forma semântica também para o entendimento das máquinas.
		 
		Alguns problemas podem ser encontrados pelos usuários quando interagem com a \textit{Web}\cite{Kosala2000}:
  
		 \begin{itemize}
		   \item[a.] \textbf{Achar informações relevantes} - Os usuários quando utilizam serviços de pesquisa, procuram através de palavras-chaves alguma informação na \textit{Web}. O resultado da busca, as vezes, é enorme e com isso temos: resultados relevantes, pouco relevantes ou sem relevância;
		   
		   \item[b.] \textbf{Personalização da informação} - Usuários diferentes, interagem diferentemente e querem conteúdos diferentes, logo, temos o problema no lado do usuário e do próprio provedor;   
		 \end{itemize}
    
		A \textit{Web Mining} foi concebida devido aos estudos nas mais diversas linhas de pesquisa: extração de informação, inteligência artificial, banco de dados, recuperação de informação e entre outras áreas. Ela faz parte de um todo, que auxiliam de uma maneira para a resolução dos problemas acimas citados.

\section{Web Mining}
	
		\textit{Web Mining} é o uso das técnicas de Mineração de Dados para descobrir e extrair automaticamente a informação de documentos na Web\cite{Etzione1996}. A Mineração de Dados refere-se ao processo não trivial de identificação de padrões válidos, previamente desconhecidos e potencialmente úteis de dados\cite{Frawley1992}. Seguindo o conceito de Etzione, que utiliza da KDD(\textit{Knowledge Discovery Database}) como base, ele decompõe a Web Mining em 4(quatro) tarefas:
		 
		\begin{enumerate}
          \item \textit{Resource finding}(Coleta de Documentos);
          \item \textit{Information selection and pre-processing}(Pré-processamento);
          \item \textit{Generalization}(Extração de Padrões);
          \item \textit{Analysis}(Análise).
        \end{enumerate}
		
		É importante ressaltar que \emph{Web Mining} é diferente de Recuperação da Informação(\emph{Information Retrieval}) e Extração da Informação(\emph{Information Extraction}). Mas as técnicas são utilizadas nas etapas do \emph{Web Mining}.		 
		
		\subsection{Mineração na WEB de Conteúdo}\label{webmining:conteudo} - áudio, vídeo, dados simbólicos, metadados e vínculos de hipertexto fazem parte do conteúdo de documentos da \textit{Web} atualmente, e como tal, na mineração de conteúdos também são analisados. Existem áreas de pesquisas destinadas a mineração de dados multimídias, entretanto, como uma enorme parte da \textit{Web} é constituída de texto e hipertexto, portanto o foco permanece em dados de texto. Estes podem ser encontrados em três tipos: desestruturados (textos), semi-estruturados (\textit{HTML}) e estruturados (\textit{XML}).
	 
		A área de mineração de textos está bem esclarecida, com muitas técnicas, uma das quais seria reestruturar o documento para uma linguagem entendida pela maquina. Uma mineração que vem ganhando destaque em pesquisas é a mineração em serviços da Web tais como grupo de noticias, grupos de e-mails, lista de discussão. Outro conceito é introduzido por estes pesquisadores, chamado de \textit{Web Intelligence}, que promete transformar os serviços da \textit{Web} em entidades inteligentes, de forma que elas possam interagir e se comunicar através de uma linguagem comum. A mineração de conteúdo e a recuperação de informação são muitas vezes utilizadas em conjunto. Enquanto uma realiza a mineração diretamente do conteúdo dos documentos a outra incrementa o poder de busca de outras ferramentas e serviços. 
			
		Duas abordagens são utilizadas na mineração de conteúdo, utilizando agentes ou baseadas em banco de dados. As baseadas em banco de dados procura transformar os dados da Web em modelos estruturados para facilitar o trabalho. Utilizando agente, um sistema de inteligência artificial que aja de forma autônoma ou semi-autônoma é necessário. 

		\subsection{Mineração de estrutura}\label{webmining:estrutura} - Como o próprio nome descreve, nesta categoria de mineração estamos preocupados com a estrutura dos documentos \textit{Web} e como estes estão ligados entre si. Os vínculos de ligação de hipertexto são os principais objetos de estudos nesta categoria. Podemos visualizar a \textit{Web} como um grafo orientado, onde os nós representam páginas e as setas entre os pares de nós representam os vínculos entre as paginas. Como ocorre em citações bibliográficas quando um artigo é bastante citado indicando que provavelmente este artigo tem um peso importante perante outros que abordam o mesmo tema, o mesmo pode ser observado entre os documentos \textit{Web}. Podemos drasticamente comparar que se uma pagina tem muitas setas entrando, ela teria certa relevância quanto ao seu conteúdo ser confiável. 

 		\subsection{Mineração de uso}\label{webmining:uso} - A mineração de uso utiliza os dados secundários provindos de logs de servidores, logs de browsers, perfis de usuário, cookies, seções ou transações de usuários, pasta favoritos, consultas do usuário, cliques de mouse e qualquer outro dado gerado pela interação do usuário com a \textit{Web}. As aplicações da mineração de dados de uso são classificadas em duas categorias: aprendizado de perfil de usuário (modelagem em interfaces adaptativas) e aprendizado de padrões de navegação de usuário. Talvez umas das técnicas em mais utilização atualmente, devido ao grande número de e-commerce, pois com isto podemos adaptar sites de acordo com o cliente, recomendar produtos de acordo com compras passadas ou baseadas nas similaridades entre perfis de usuários. 

        \subsection{Web Semantica}\label{webminig:semantica}

		A mineração em dados provindos da Web é multidisciplinar, pois muitas áreas são utilizadas como: recuperação de dados, aprendizagem de maquina, agentes de informação. Uma área muito vasta de interessante pesquisa, e com um futuro muito promissor, pois dia após dia vemos a Web crescer e por enquanto, seu horizonte parece não ter fim. 