\chapter{Conclusão}

		Como foi apresentado neste trabalho, muitas áreas de estudos têm se esforçado para achar um equilíbrio para a expansão desenfreada da informação e a qualidade que obtemos na recuperação destas.
		
		Com os conceitos básicos sobre Recuperação de Informação, temos uma visão clara de que categorizar os documentos não é algo trivial, principalmente hoje, quando tomamos a \emph{Web} como base de dados, e encontramos um domínio caótico quanto a organização e estruturação documental. Porém, é uma área mais madura pela simples razão de existir a mais tempo.
		
		Os conceitos de Extração de Informação sempre estiveram presentes, pois além de recuperar os documentos corretamente, é necessário fazer uso das informações contidas no documento. Para tal tarefa, a Extração de Informação que através de muitas técnicas tenta amortizar os resultados perto de um ideal, para que a informação retornada seja um reflexo das necessidades do usuário.
		
		Com todos estes conceitos usados em conjunto e adicionando um objetivo em relação aos dados recuperados e extraidos, temos o conceito de \emph{Web Mining}, que simplesmente é a utilização das técnicas de Mineração de Dados clássica contemplando os documentos da \emph{Web} buscando descobrir e extrair padrões automaticamente. Como a \emph{Web} é uma fonte de dados heterogênea, temos abordagens que se diferenciam de acordo com o foco estrutural ou de conteúdo.
		
		Finalizando, temos a revolução da própria \emph{Web} que busca uma organização própria para que seres humanos e também máquinas possam processar suas informações, nos introduzindo a \emph{Web} Semântica. Com o conceito de \emph{Web} Semântica, temos uma \emph{Web} com um paradigma de interação entre usuário e \emph{Web} completamente novo.
		
		Os trabalhos atualmente estão voltados na realização da Web Semântica, buscando torná-la uma realidade da maneira como foi preconizada. Muitas discussões e pequisas são feitas na definição de sua infra-estrutura, de uma maneira que elas se tornem um padrão aceito mundialmente.