\chapter{Introdução} \label{INTRO}

\sigla{EI}{Extração de Informação(\textit{Information Extraction})}
\sigla{RI}{Recuperação de Informação(\textit{Information Retrieval})}
\sigla{WB}{Web Mining}
\sigla{WWW}{World Wide Web}

		Presenciamos atualmente grandes avanços que auxiliam para uma globalização e modernização do mundo como nunca poderíamos prever. As informações e como elas são tratadas também sofreram drásticas alterações, e podemos destacar como um grande fator o advento da \textit{Internet}. Atualmente é improvável nos imaginarmos sem a \textit{Internet} e suas facilidades. Alguns acreditam que a importância da \textit{Internet} em nossas vidas num futuro próximo será tratada como a necessidade da energia elétrica, água e saneamento básico, entre outros serviços que tomamos como essenciais hoje \cite{Proenca2005}. Empresas têm prejuízos na casa dos bilhões por algumas horas sem \textit{Internet}, tal qual, sua importância hoje.
	
		Cada vez mais encontramos toda e qualquer informação que precisamos disponíveis \textit{online}. É uma tendência que grandes editoras com revistas e publicações impressas estão aderindo, mantendo os impressos tradicionais e publicando virtualmente os mesmos conteúdos e adicionando outros exclusivos na edição \textit{online}. 
		
		A \textit{World Wide Web (Web)} é um meio de comunicação popular e interativo para disseminar informação atualmente \cite{Kosala2000}. Todo dia, mais e mais páginas são indexadas pelos motores de buscas. \textit{Blogs} surgem aos milhares com pessoas expressando suas idéias, opiniões e experiências. Sites de relacionamento, fóruns, \textit{Wikis} armazenam conteúdos imensos dos mais diversificados assuntos. E neste pandemônio, como encontrar o que estamos procurando? Como descobrir se a informação recuperada é confiável? 
		
		O acesso a \emph{Internet} é muito mais fácil, e também é a publicação de qualquer conteúdo por qualquer pessoa, a busca por uma informação concreta de uma fonte segura torna-se importante. Para tal, é necessário buscar formas de pesquisa mais interessantes adicionais as pesquisas já exitentes.
	
		A busca pela informação correta se torna um assunto muito mais sério quando se trata de saúde, pois com o acesso facilitado, muitas pessoas ao primeiro sintoma de alguma doença buscam informação na \emph{Internet} e tão logo, podem ter acesso a informações, tanto corretas quanto incompletas ou na pior das hipótese, informações erradas. A pessoa pode seguir conselhos equivocados e não procurar assistência médica, podendo agravar sua situação.
		
		Por outro lado, graças aos estudos em mineração de dados na \emph{Web} temos alguns sites de \emph{E-Commerce} muito mais personalizados. Como grandes exemplos temos o Submarino\footnote{Submarino - http://www.submarino.com.br} e Lojas Americanas\footnote{Lojas Americanas - http://www.lojasamericanas.com.br}, no mercado nacional. Podemos perceber isto quando efetuamos uma compra de algum livro pelo Submarino, e nas visitas posteriores ao site, ele nos indica gêneros literários semelhantes ao livro adquirido. Pode-se observar o aumento da utilização destes mecanismos em muitas outras áreas além do comércio.
		
		Algumas áreas de estudos buscam soluções para este problema, destacamos a Recuperação de Informação(RI) e a Extração de Informação(EI). Obter dados apenas não possui relevância para o usuário e pesquisadores, então buscamos aplicações através da \emph{Web Mining}(WB) envolvendo inúmeras disciplinas como Recuperação da Informação, Extração de Informação, Estatística, Inteligência Artificial e Mineração de Dados, entre muitas outras \cite{Alvarez2007}.
		  
		%A area da Extração da Informação(EI) possui como meta localizar informações relevantes em documentos ou um conjunto de documentos expresso em linguagem natural, extraí-las e estrutura-lás, por exemplo, em banco de dados a fim de facilitar sua manipulação e análise \cite{Alvarez2007}.	
	
		%Atualmente, como o acesso a \emph{Internet} é muito mais fácil, e também é a publicação de qualquer conteúdo por qualquer pessoa, a busca por uma informação concreta de uma fonte segura torna-se importante. Para tal, é necessário buscar formas de pesquisa mais interessantes adicionais as pesquisas já exitentes.
		
		%A busca pela informação correta se torna um assunto muito mais sério quando se trata de saúde, pois com o acesso facilitado, muitas pessoas ao primeiro sintoma de alguma doença buscam informação na \emph{Internet} e tão logo, podem ter acesso a informações, tanto corretas quanto incompletas ou na pior das hipótese, informações erradas. A pessoa pode seguir conselhos equivocados e não procurar assistência médica, podendo agravar sua situação.
		
		%Por outro lado, graças aos estudos em mineração de dados na \emph{Web} temos alguns sites de \emph{E-Commerce} muito mais personalizados. Como grandes exemplos temos o Submarino\footnote{Submarino - http://www.submarino.com.br} e Lojas Americanas\footnote{Lojas Americanas - http://www.lojasamericanas.com.br}, no mercado nacional. Podemos perceber isto quando efetuamos uma compra de algum livro pelo Submarino, e nas visitas posteriores ao site, ele nos indica gêneros literários semelhantes ao livro adquirido. Pode-se observar o aumento da utilização destes mecanismos em muitas outras áreas além do comércio.
	
	\section{Organização do Trabalho}

	O assunto abordado no trabalho, se dará da seguinte maneira:

	No capítulo~\ref{RI} são vistos alguns conceitos sobre Recuperação de Informação. A preocupação principal desta área sempre foi encontrar maneiras eficazes de selecionar documentos. Importante ressaltar que a informação contida não possui destaque na recuperação. A informação ganha uma conotação importante no capítulo~\ref{EI}, onde são abordados os conceitos sobre Extração de Informação. Com alguns destes conceitos fundamentados, analisamos a \emph{Web Mining} no capítulo~\ref{WebMining} onde encontramos características de RI e EI.
	
	Por fim, fazemos uma conclusão sobre o trabalho até o momento, e futuros conteúdos que serão estudados e abordados numa versão final do trabalho.