\apendice

\chapter{Plano do Projeto de Pesquisa}

\begin{table}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{|p{4.0cm}||p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Título} & \textbf{ Seguran\c{c}a de Aplica\c{c}ões na Web.}\\
\hline
\textbf{Aluno} & Thiago Augusto Lopes Genez\\
\hline
\textbf{Professor Orientador} & Prof. Dr. Mario Lemes Proen\c{c}a Jr.\\
\hline
\textbf{Local} & Departamento de Computa\c{c}ão --- CCE/UEL --- Londrina/PR\\
\hline
\textbf{Período} & Mar\c{c}o à Outubro de 2009\\
\hline
\multirow{9}{*}{}
\textbf{Contato} &Thiago Augusto Lopes Genez\\ & E-mail:
thiagogenez@gmail.com\\& Telefones: (43) 3337-5310 / 8824-7494\\
&Prof. Dr. Mario Lemes Proen\c{c}a Jr.\\& E-mail : proenca@uel.br\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\smallskip

\vspace{3.0in}
\begin{center}
\textbf{\textit{\Large{Departamento de Computa\c{c}\~ao}}} \\
\textbf{\textit{\Large{CCE/UEL}}} \\
\textbf{\textit{\large{2009}}}
\end{center}


\section{Resumo}

As Aplicações Web são a peça fundamental dos nossos sistemas eletrônicos
bancários e comerciais. Criptografia é um componente essencial do moderno
comércio eletrônico. Com o grande aumento do número de transações de dados
sendo feitas por meio da internet, a garantia da segurança de transferência de
informações é extremamente importante. Grandes quantidades de dados sigilosos
estão sendo trocadas por intermédio da rede de computadores, quer por meio de
sites e-commerce; sites de leilões; bancos on-line; sites de negociações e até
mesmo sites do próprio governo, dentre outros. Por consequência, as aplicações
Web de baixa qualidade, segundo a norma de qualidade de software (e.g. ISO/IEC
9126 e ISO/IEC 14598), podem abrir brechas em algum servidor, tornando-o
vulnerável e, assim, resultando que as informações secretas fiquem visíveis na
Web para milhares de usuários mal intencionados. Sendo assim, este estudo tem
por finalidade compreender as técnicas e tecnologias de segurança na Web¸
permitindo uma comunicação tranquila e sem vulnerabilidade.

\textbf{Palavras-Chave:} Aplicação, Segurança, Criptografia¸ Protocolos, Web


\section{Fundamentação Teórico-Metodológica}

A Internet foi desenvolvida, inicialmente, sem muita preocupação em relação ao
quesito de segurança. No seu início, o principal objetivo era apenas fornecer
as informações. Apesar disso, com o rápido progresso da tecnologia e o
magnífico aumento da propagação de informações resultou no crescimento da Web.
Assim, com a evolução da Internet, junto com a sua diversificação de
utilização, a segurança se tornou uma exigência de importância crucial,
especialmente para quem utiliza a Web para fins comerciais, governamentais,
dentre outros.

A comunicação por meio da Internet tornou-se mais popular e, com isso,
incorporou-se ao dia-a-dia das pessoas. A rede conhecida mundialmente como Web
ou WWW (World Wide Web) contém informações sobre diversos temas, tais como:
condições atmosféricas; dados sobre bolsa de valores; tráfego de companhia
aérea; transações bancárias; comércio eletrônico (e-commerce); e muitas outras.
Grupos de pessoas criam lista eletrônica para que possam compartilhar dados de
interesse comum. Assim, a Web possui uma grande quantidade de aplicativos que
geram inúmeras informações que trafegam pela Internet. No entanto, algumas
destas informações devem trafegar de forma segura, de modo que o sigilo destes
dados mantém- se intactos.

Por outro lado, se as aplicações Web sofrerem algum tipo ataque hacking (e.g.
Cross Site Scripting (XSS); SQL Injection (Injection Flaws); Cross Site Request
Forgery (CSRF); ataques de phishing; dentre vários outros tipos de técnicas) e
houver a quebra do sigilo das informações, uma seqüência de complicações
poderá ocorrer (e.g. interrupção do serviço; transações fraudulentas; roubo ou
modificação de dados; roubo de informações de clientes; perdas financeiras; e
muitos outros problemas sérios.).

Assim, a garantia de um ambiente seguro na Internet é tão importante quanto
difícil. É importante porque os dados possuem valores significativos, ou seja,
as informações podem ser compradas e vendidas diretamente e utilizadas
indiretamente para criar artefatos valiosos (e.g. o usuário, ao usar
computadores de terceiros para navegar em sites e-commerce ou Internet
Banking, pode ser vigiado e ter todas as suas ações supervisionadas, desde
cópias de informações sensíveis [e.g. como senhas em geral e número de cartão
de crédito], até mesmo, roubo de informações pessoais, como: endereço, nome,
e-mail, telefones e número de documentos). Segurança na Internet é difícil
porque envolve a compreensão de segurança quando e como participam os usuários,
os computadores, os serviços e as redes; e como estes elementos possam
confiar um no outro, bem como a compreensão dos detalhes técnicos de hardware
de rede; dos protocolos e dos algoritmos de criptografia.

O aspecto de segurança é relativo, seja pensando no mundo real (e.g. na
violência urbana) ou no mundo virtual (e.g. nos hackers). Em outras palavras, a
segurança é destacada por uma evolução cíclica e contínua, ou seja, ataques
modernos têm como resposta novas formas de proteção, que induz ao
aperfeiçoamento de novas estratégias de ataques.

Outro fator importante, para garantir a segurança de uma aplicação na Internet,
é a assegurar a qualidade do software, segundo alguns padrões que propõem
avaliações específicas para aplicações na Web (e.g. as normas do ISO/IEC 9126
e ISO/IEC 14598) [15, 16].

De fato, devido à grande quantidade de ocorrências de vazamentos de informações
sigilosas por falta de cuidados fundamentais e a fim de procurar evitar este
tipo de situação é necessário à pesquisa e o desenvolvimento de um documento
para garantir que uma aplicação na Web seja considerada altamente segura.
Também serão tratados neste trabalho os principais tipos de algoritmos
criptográficos atualmente disponíveis no mercado e suas diferenças; os
principais meios de quebrar a segurança de uma aplicação Web e os modernos
meios de proteção na troca de informações sigilosas.

Portanto, neste documento serão tratados os principais conceitos básicos de
segurança; técnicas e tecnologias disponíveis para defesa e modelo de segurança
para um ambiente cooperativo [1, 2]. Será apresentado o detalhamento e
funcionamento do conjunto de protocolos TCP/IP [3], como também as camadas na
qual pertencem os mesmos, como a camada de transporte e a camada de rede,
respectivamente. As importâncias do estudo destas camadas são para afunilar a
pesquisa para os protocolos de segurança propriamente dito, são eles: o TSL
(Transport Layer Security) [5] e seu antecessor SSL (Secure Socket Layer) [9].
Existe também, outro protocolo, que também será estudado e analisado,
denominado IPsec (IP Security Protocol), o qual é nada mais do que uma extensão
do protocolo IP (Internet Protocol) [6] e incorporado ao IPv6[8]. Serão
estudados, também, mais outros dois protocolos. Primeiro o HTTPS (HyperText
Transfer Protocol Secure)[10], que se resume na união do protocolo HTTP
(HyperText Transfer Protocol)[17] com o SSL. Já, o segundo, é o S-HTTP (The
Secure HyperText Transfer Protocol) [11], o qual é uma extensão do protocolo
HTTP apresentado em 1994 pela IEF (Enterprise Integration Technologies).

A arte e ciência de transformar mensagens da sua forma original (legível) para
um modo cifrado (ilegível), com o objetivo de preservar o sigilo das
informações é conhecido como criptografia [7], que irá ser analisado e estudado
neste material. Assim, o termo criptografia trata-se de conjuntos de técnicas e
conceitos (e.g. chave simétrica; chave assimétrica; chave pública; chave
privada; tamanho da chave; algoritmos criptográficos; dentre outros), os quais
propõem cifrar os dados de uma maneira, tal que, apenas o emissor e o receptor
conseguem acessar as informações, impedindo assim, que algum usuário mal
intencionado consiga capturá-la e interpretá-la.

Também será analisado um protocolo de comunicações, denominado WS-Security (Web
Services Security) [14], que tem como objetivo de fornecer um ambiente para
aplicar a segurança dos Web Services. Isto é, o WS-Security é definido para
fornecer a integridade, a confidencialidade e a autenticação da comunicação
através do sistema de transmissão de mensagens com protocolo SOAP [18]. O WSS
promete fornecer segurança em alto nível, o da mensagem, e não em baixo nível,
do protocolo de transporte e conexão, como o SSL/TSL. Outras especificações da
OASIS (Organization for the Advancement of Structured Information Standards)
que promove a segurança também serão estudadas como: WS-Trust [18] e WS-Policy
[18].

Outro assunto que será mostrado neste trabalho diz respeito às redes privadas
virtuais, conhecidas também como VPN (Virtual Private Network) [1, 3], que na
verdade são redes coorporativas, com acesso restrito, arquitetada sobre
infra-estrutura de uma rede pública, freqüentemente a Internet. No entanto,
como as informações são trafegadas por meio da Internet sob os protocolos
padrão, assim, para que uma VPN seja considerada segura é necessário utilizar
protocolos de criptografia por tunelamento que dispõem a integridade e a
privacidade dos dados e a autenticação dos participantes.

Além de todos os meios atuais de segurança citados, serão estudados, estudar e
pesquisados os certificados [1] e assinaturas digitais [12] para garantir a
integridade; confiabilidade; autenticidade das informações. Certificados
digitais são apenas documentos eletrônicos, o qual está incluído informação de
uma empresa ou dados pessoais, digitalmente. Já assinatura digital é única
maneira, legalmente aceita, para que entidades (e.g. pessoas ou empresas)
permitam assinar documentos eletrônicos.

Ainda temos que, para assegurar toda segurança das informações é necessário
estar ciente de ``onde'' aplicar a segurança na Web, ou seja, os principais meios
de ataques hacking nos servidores, atualmente [13]. E por fim, um estudo sobre
Application Firewalls será realizado, pois a maioria dos firewalls da rede
situa-se em camadas inferiores do modelo de OSI, e não consegue proteger as
aplicações Web dos ataques, por situar-se nas camadas superiores.


\section{Objetivos}

Descrever as principais técnicas e tecnologias de segurança usadas nos dias
atuais para garantir que uma aplicação Web seja realmente segura, confiável, e
sem vulnerabilidade. Também tem por objetivo a descrição dos principais
ataques, que estão ocorrendo recentemente.

\section{Procedimentos Metodológicos/Métodos e Técnicas}

Os objetivos deste trabalho serão alcançados atrás dos seguintes passos:

\begin{enumerate}
\item Levantamento bibliográfico, relacionado à área de segurança, e o estudo
dos mesmos.
\item Pesquisa dos principais conceitos básicos de segurança para uma
aplicação Web.
\item Estudo dos algoritmos criptográficos simétricos, assimétrico e de hash,
junto com a pesquisa, descrição e comparação dos mesmos. Informando também qual
o algoritmo mais difícil e o mais fácil de tornar-se inseguro, através da sua
quebra. As principais vantagens e desvantagens dos mesmos também serão
tratadas.
\item Estudo de técnicas e tecnologias disponíveis para defesa.
\item Pesquisa e descrição dos protocolos: SSL (Secure Socket Layer); TLS
(Transport Layer Security) e do IPsec (Internet Protocol Security)
\item Pesquisa e descrição de aplicações que precisam de um protocolo que
estabeleça uma troca de dados segura, da maneira de detalhar as limitações e
aspectos técnicos do SSL e do TLS.
\item Detalhamento e estudo da especificação WS-Security bem como a sua
utilização para promover a segurança.
\item Detalhamento e descrição das especificações WS-Trust e WS-Policy e o seu
funcionamento.
\item Detalhamento e descrição do funcionamento dos certificados digitais e
assinaturas digitais, bem como os algoritmos utilizados.
\item Pesquisa e estudo dos principais meio de ataques hacking nas aplicações
Web.
\item Listar as principais tecnologias atualmente empregadas no mercado para
solucionar os problemas relativos à segurança de comunicação em redes, de forma
a verificar quais as melhores soluções para cada cenário.
\end{enumerate}




\section{Contribuições e/ou Resultados Esperados}

Este trabalho tem como foco principal a elaboração de um documento para mostrar
aos leitores as melhores maneiras de aplicar a segurança de uma aplicação Web,
com a utilização das técnicas e tecnologias atuais. Para tal proposto,
espera-se resultar numa descrição do assunto em um documento de fácil
entendimento, mostrando aos leitores os passos; atividades; vantagens;
desvantagens; os cuidados a serem tomados; os riscos a serem adotados; a
comparações, para manter a segurança das aplicações na Web. Com isso, a partir
da referência deste material, pessoas ou até mesmo empresas, poderão utilizá-lo
para aplicar as técnicas de segurança em sua aplicação, caso deseje.

\section{Departamentos Envolvidos}

Departamento de Computação.


\section{Cronograma de Desenvolvimento}

\smallskip


% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Plan1'
\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{rrrrrrrrrrrr}
\addlinespace
\toprule
& Dez & Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out \\
\midrule
{\bf ANO} & 2008 & \multicolumn{ 10}{|c}{2009} \\
Atividade 01 & X & X & X & X & & & & & & & \\
Atividade 02 & X & X & X & X & & & & & & & \\
Atividade 03 & & & & X & & & & & & & \\
Atividade 04 & & & & & & X & X & & & & \\
Atividade 05 & & & & X & X & X & & & & & \\
Atividade 06 & & & & X & X & X & X & & & & \\
Atividade 07 & & & & & & & X & X & X & & \\
Atividade 08 & & & & & & & X & X & X & & \\
Atividade 09 & & & & & & X & X & X & & & \\
Atividade 10 & & & & & & & & X & X & X & X \\
Atividade 11 & & & & & & & & & X & X & X \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:addlabel}
\end{table}

\smallskip

\section{Forma de Acompanhamento}

O acompanhamento será realizado através de reuniões semanais.


\section{Referências Bibliográficas}

\begin{flushleft}
[1]NAKAMURA, Emilio T., GEUS, Paulo Lício de. Segurança de redes em Ambientes Cooperativos. Terceira Edição. São Paulo: Futura, 2004. 472p.

[2]KUROSE, James F..Redes de Computadores e a Internet: Uma nova abordagem. Primeira edição. São Paulo: Addison Wesley, 2003. 548p.

[3]COMER, Douglas E.. Internetworking with TCP/IP: Principles, Protocols, and Architecture. Upper Saddle River: Pearson Prentice Hall, 2006. 650p.

[7]MYERS, John G. Simple Authentication and Security Layer (SASL). Netscape Communications. October 1997.
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc2222.txt>
Acesso em: 15 dezembro 2008.

[5]DIERKS, Tim; RESCORLA, Eric. The Transport Layer Security (TLS) Protocol. Version 1.2. RTFM, Inc. August, 2008.
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc5246.txt>
Acesso em: 02 março 2009.

[6] KENT, Stephen; ATKINSON, Randall. Security Architecture for the Internet Protocol, IETF May, 1998
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc2401.txt>
Acesso em: 03 março 2009.

[7] CHOWN, Pete. Advanced Encryption Standard (AES) Ciphersuites for Transport Layer Security (TLS), IETF. June, 2002
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc3268.txt>
Acesso em: 05 março 2009.

[8] DEERING, Stefhen E.; HIDDEN, Robert M. Internet protocol, version 6 (ipv6) specification, IETF. December, 1998.
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc2460.txt>
Acesso em: 05 março 2009.

[9] FREIER, Alan O.; KARLTON, Philip; KOCHER, Paul C. The SSL Protocol Version 3.0, Netscape Communications. November, 1996.
Disponível em: < http://www.mozilla.org/projects/security/pki/nss/ssl/draft302.txt>
Acesso em: 06 março 2009.

[10] RESCORLA, Eric. HTTP Over TLS, IETF. May, 2000.
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc2818.txt>
Acesso em: 13 fevereiro 2009.

[11] RESCORLA, Eric; SCHIFFMAN, Allan M.. The Secure HyperText Transfer Protocol, IETF. August, 1999.
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc2660.txt>
Acesso em: 13 fevereiro 2009.

[12] HOUSLEY, Russel; FORD, Warwick; POLK, Tim; SOLO, David . Internet X.509 Public Key Infrastructure Certificate and Certificate Revocation List (CRL) Profile, IETF. April, 2002.
Disponível em: < http://www.ietf.org/rfc/rfc3280.txt>
Acesso em: 15 fevereiro 2009.

[13] HERZBERG, Amir; JBARA, Ahmad. Security and identification indicators for browsers against spoofing and phishing attacks. Bar Ilan University. September, 2008.
Disponível em: <
http://portal.acm.org/ft\_gateway.cfm?id=1391950\&type=pdf
\&coll=Portal\&dl=ACM\&CFID=22897290\&CFTOKEN=58958481> Acesso em: 20 fevereiro 2009.

[14] NADALIN, Anthony; KALER, Chris M.; MONZILLO, Ronald; HALLAM-BAKER, Philip. Web Services Security v1.0 (WS-Security 2004), OASIS. February, 2006.
Disponível em: < http://www.oasis-open.org/committees/download.php/16790/wss-v1.1-spec-os-SOAPMessageSecurity.pdf>
Acesso em: 09 fevereiro 2009.

[16] MORAES, Edson Andrade D; WERNECK,Vera Maria Benjamim Werneck. Uma
Abordagem de Avaliação de Qualidade de Aplicações Web. Cadernos do IME. Série
Informática - Vol 14 - Junho 2003. Disponível em: < http://www.ime.uerj.br/cadernos/cadinf/vol14/6-vera.pdf> Acesso em: 12 março 2009.

[16] GATTI,Maíra Athanázio de Cerqueira E; WERNECK, Vera Maria B. Requisitos
de Qualidade de Aplicações Web. Cadernos do IME. Série Informática - Vol 17 -
Junho 2004. ISSN 1413-9014 Disponível em: < http://www.ime.uerj.br/cadernos/cadinf/Vol17/v17-Verab.PDF> Acesso em: 12 março 2009.

[17] Hypertext Transfer Protocol -- HTTP/1.1, IETF. Disponível em: <http://www.ietf.org/rfc/rfc2616.txt>
Acesso em: 23 janeiro 2009.

[18]NEWCOMER, Eric..Understanding Web Services: XML, WSDL, SOAP and UDDI. Boston: Addison Wesley, 2002. 332p.

\end{flushleft}

