\chapter{Recuperação de Informação} \label{RI}

		Recuperação de Informação (RI) é a tarefa de encontrar documentos relevantes a partir de um corpus ou conjunto de textos em resposta a uma necessidade de informação de um usuário\cite{Smeaton1997}. Um dos maiores problemas enfrentados desde seu inicio, e que continua atualmente é a informação estar contida em linguagem natural. Quando a \emph{WWW} foi concebida, a comunidade acadêmica que tratavam de RI voltaram suas atenções para uma melhoria dos motores de busca, voltando a impulsionar o crescimento da RI.
		%Abordaremos brevemente sobre isto no final deste capítulo, na seção~\ref{RI:PLN}.
						
		Recuperação de Informação possui limites muito bem delimitados, e qualquer tarefa além de prover ao usuário os documentos, não é um sistema de recuperação de informação. Muitas técnicas são utilizadas como agentes com componentes de busca, filtragem, roteamento, categorização e clusterização\cite{Smeaton1997}.
				
		A operação de recuperação em sistemas de RI objetiva computar graus de coincidência entre a consulta do usuário e os documentos para ordenar cada documento. Smeaton\cite{Smeaton1997} sugere algumas métricas heurísticas para tal ordenamento (coeficiente de Dice e de Cosine) e enumera áreas onde a pesquisa de recuperação de informação são bem ativas tais como a recuperação baseada em clusters, a recuperação pela combinação de diversas estratégias, indexação semântica latente, recuperação de passagem, e documentos de comprimento heterogêneo.
				
		O problema da aquisição de conhecimento de textos vem sendo questionado pela comunidade de RI em função da rápida pulverização de informação impulsionada pela Internet. A pesquisa sobre atividades baseadas em corpus de textos tem sido encorajada, facilitando o desenvolvimento de soluções.

		As soluções proporcionadas pela pesquisa em corpus de textos trazidas pela comunidade de RI são um aspecto da afinidade deste campo com RBC. O ponto fundamental desta afinidade trata-se do interesse da comunidade de RBC pelo fato da tarefa de RI ser essencialmente a recuperação de informação a partir de uma consulta. Na RI, a tarefa resume-se em combinar a consulta do usuário com um conjunto de documentos. De fato, o que se pretende é combinar representações de uma consulta com representações de documentos. Basicamente, os textos são representados em sistemas de RI por conjuntos de índices, e a comparação é baseada por uma equivalência no nível de palavra ou por uma equivalência conceitual.

		

		Motivado pela forte interdependência entre a RI e o processamento de linguagem natural, Smeaton (1995, 1995a, 1995b) questiona a real utilidade do processamento de linguagem e dos demais recursos lingüísticos para a RI. O autor alega que o processamento de linguagem natural oferece um auxílio modesto para a eficiência da RI pelo fato das técnicas de processamento de LN terem sido desenvolvidas visando aplicações de tradução automática e interfaces de linguagem natural. Uma característica que limita a ajuda oferecida pelas técnicas de processamento de LN oriunda-se na complexidade destas técnicas tornando-as eficientes apenas quando aplicadas sobre uma pequena quantidade de textos. Uma solução para este problema é proposta em Zhai (1997) que apresenta um método para indexação de documentos testado num conjunto de documentos de 250 mega bytes. Neste método, o autor propõe um modelo probabilístico para realizar um parsing de expressões ao invés da indexação por palavras, demonstrando uma significativa melhora na recuperação.

		Outras técnicas além das baseadas em linguagem natural também podem beneficiar a tecnologia de RI. O método relevance feedback (Haines e Croft, 1993) aprimora a qualidade da recuperação de informação inteligente ao modificar a consulta baseando-se na retroalimentação do usuário. A consulta é modificada através de uma modificação nos pesos que caracterizam seus termos motivada pela informação dada pelo usuário. O método relevance feedback é proposto em Haines e Croft (1993) como um aprimoramento do modelo de recuperação que utiliza Redes de Inferência (Turtle, 1991). Redes de inferência são um modelo de recuperação de informação baseado em probabilidade para raciocínio com incerteza. A rede de inferência é um grafo com quatro tipos diferentes de nós: para documentos, para a representação conceitual do conteúdo dos documentos, para as consultas, e o último para a informação desconhecida. A cada nova consulta, os nós são instanciados para cada documento do conjunto e as probabilidades são propagadas para inferir uma probabilidade associada à informação desconhecida; gerando, assim, um ordenamento dos documentos.

		Uma aplicação do método de redes de inferência na recuperação de informação é o sistema de recuperação (Callan, Croft, e Harding, 1992) que vem sendo implementado com sucesso sobre uma base de 1 giga byte. O sistema INQUERY contém um subsistema de parsing que comporta uma indexação sofisticada e uma complexa formulação nas consultas.

		O método de relevance feedback do sistema INQUERY foi utilizado por Daniels & Rissland (1995) em uma pesquisa que também ressalta a importância do uso do paradigma de RBC na recuperação da informação. As autoras propõem um sistema híbrido de RBC-RI que realiza a busca por documentos similares em uma pequena base de conhecimento de casos em função das fortes necessidades de representação de conhecimento que ofereceria uma base maior. O resultado gerado pelo sistema baseado em casos é um conjunto de textos que sugerem uma lista de termos que é usada para definir uma consulta que conduz a recuperação de documentos baseada em textos.
  
  	%\section{Processamento de Linguagem Natural}\label{RI:PLN}
  	
  	\section{Recuperação de Informação na WEB}\label{RI:webRI}
		
		Muitas caracteristicas devem ser levadas em conta quando estamos recuperando documentos na \emph{WEB}\cite{Huang2000}:
		
		\begin{itemize}
          \item \textbf{Tamanho da Internet} - O tamanho da \emph{Internet}, segundo Zhang e seu grupo de pesquisa\cite{Zhang2008}, estima-se que em Janeiro de 2008 a Internet continha 62400000 hostnames ativos. De acordo com a pesquisa, a Lei de Moore\footnote{A Lei de Moore foi predita por um dos fundadores da Intel, Gordon Moore, e sugere que a cada dezoito meses a capacidade de transitores no CPU dobra. Apareceu em 1965 e se manteve como verdade por quase meio século, e costuma ser utilizada para prever modelos futuros de tecnologias.}, exceto que para a Internet, foi visto que a cada cinco anos, ela dobra de tamanho;
          \item \textbf{Dinamismo da Internet} - As tecnicas de Recuperação de Informação são geralmenta estatica, enquanto a \emph{Web} está em constante metamorfose;
          \item \textbf{Duplicação} - 30\% do contéudo da \emph{Internet} é uma cópia de algum conteúdo existente;
          \item \textbf{Comportamentos especificos} - É estimado que 85\% dos usuários utilizam apenas a primeira página retornada das \emph{search engines}, e 28\% modificam sua consulta original;
          \item \textbf{Multiplos tipos de usuário} - Possui muitos tipos de usuários e cada usuário utiliza a \emph{Internet} para uma tarefa especifica;
          \item \textbf{Idiomas} - Como a \emph{Internet} se tornou algo mundial, as páginas são encontradas em mais de 100 idiomas; 
          \item \textbf{Alta Linkagem(\emph{High Linkage})} - Cada página contém aproximadamente oito links para outras páginas;          
        \end{itemize}
        
        Com estas caracteristicas, podemos ter uma noção da dificuldade do campo de Recuperação de Informação na \emph{Web}. E muitas vezes, o usuário não sabe expressar sua necessidade, tornando a tarefa muito mais penosa.