\chapter{Caso de Uso - Projeto Salus Cyted}\label{Capitulo 04}

	O projeto Salus Cyted nasceu com o objetivo de estimular a participação coletiva e estruturar uma sólida cooperação entre os grupos participantes, e para tanto, as atividades foram centralizadas em um ambiente específico: um Portal Web com acesso adaptável aos diferentes usuários em função de seu nível cultural e peculiaridades regionais.
	
\section{Criação do Parser}
	
	\textbf{Parser} - é um componente de um programa que analisa a estrutura léxica de uma entrada de acordo com regras pré-definidas. E para a criação do 
	
	A ferramenta para a implementação do NameParser foi o JavaCC(Java Compiler Compiler[tm]). É um gerador de parser \textit{open-source} inicialmente desenvolvido pela \textit{Sun}. Utiliza uma sintaxe próxima do Java, e trabalha \textit{top-down}.
	 
	Um Parser é um programa de computador (ou apenas um componente de um programa) que serve para analisar a estrutura gramatical de uma entrada, manipulando os tokens, que são segmentos de texto ou símbolos que podem ser manipulados. Em XML, o parser pode ser um leitor que ajuda na conversão do arquivo para manipulação dos dados contidos no mesmo.
	
	A criação do Parser para a extração de nomes em paginas, foi desenvolvida em várias etapas. No primeiro momento, foi criado a Expressão Regular para a extração de nomes. A Expressão foi concebida analisando como os nomes aparecem em nossa escrita. Por exemplo: Pedro de Alcântara Francisco Antônio, podemos encontrar ele escrito nas seguintes formas: Pedro de A. F. Antonio, Pedro A. F. Antônio, Pedro de A. Francisco Antônio. Ainda temos que relevar se ele publicou algum artigo ou outro documento do gênero, onde segue-se uma regra específica, logo, podemos encontrar o nome escrito nas seguintes formas: "de A. F. A, Pedro.", 
 
\renewcommand{\baselinestretch}{0.5}  % distância entre linhas
\begin{codigo}[htb]
   \tiny  % tamanho da fonte
   \begin{boxit}  % coloca o código dentro de um Box
      \vspace{2mm}
      \VerbatimInput[xleftmargin=8mm,numbers=left,obeytabs=true]{./codigos/Teste.java}
   \end{boxit}
   \caption{\it Código de teste Java }
   \label{code:Teste}
\end{codigo}
		